\documentclass{article}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[UTF8]{ctex}% 中文语言包
\usepackage{amsmath}
\usepackage{booktabs}% 引入三线表宏包
\usepackage{indentfirst}% 使用indentfirst宏包
\setlength{\parindent}{2em}% 设置首行缩进距离
\usepackage{graphicx}% 插入图片宏包
\usepackage{float}% 图片错位解决

\title{组合数学}

\author{XDwan}

\begin{document}
    
\renewcommand{\contentsname}{目录}%将content转为目录
\tableofcontents
\newpage

\section{绪论}

\subsection{三个问题}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{存在性问题} 解是否存在
    \item \textbf{计数问题} 有多少种解
    \item \textbf{构造问题} 解应该怎么构造
\end{enumerate}

\subsection{求解方法}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{数学归纳法}
    \item \textbf{迭代法}
    \item \textbf{一一对应技术} 
    
    利用两个事物间一一对应的关系，将较复杂的组合计数问题A转化成容易计数的B

    \item \textbf{殊途同归方法} 
    
    从不同角度讨论计数问题，建立组合等式

    \item \textbf{数论方法} 
    
    利用整数的奇偶性、整除性等数论性质进行分析推理


\end{enumerate}

\subsection{两个法则}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{加法法则} 
    
    若完成一件事有两个方案，第一个方案有m种方法，第二种有n种，只要选择任何方案中某一种方法就能完成，并且方法两两互不相同，则完成事情共有m+n个方法
    
    \item \textbf{乘法法则} 
    
    若完成一件事有两个步骤，第一步有m个方法，第二步有n种方法，则完成事情共有 m $\cdot$ n 种方法

\end{enumerate}

\subsection{排列与组合}

\subsubsection{相异元素不允许重复的排列数和组合数}

从n个相异元素种不重复的取r个元素的排列数和组合数分布为：

\begin{equation}
    P^r_n=P(n,r) = n(n-1)\dots(n-r+1) = \frac{n!}{(n-r)!}
\end{equation}

\begin{equation}
    C^r_n = C(n,r) = \begin{pmatrix}
        n \\ r
    \end{pmatrix} = \frac{P^r_n}{r!} = \frac{n!}{(n-r)!r!}
\end{equation}

相异元素不允许重复的排列问题也可以描述为：将r个有区别的球放入n个不同的盒子，每个盒子不超过一个，则总的放法数为$P(n,r)$。同样，若球不加区别，则有$C(n,r)$种放法。这是排列与组合的数学模型——\textbf{分配问题}，也称\textbf{分配模型}


\subsubsection{相异元素允许重复的排列}

从n个不同元素种允许重复的选r个元素的排列，简称\textbf{r元重复排列}。其排列个数记为$RP(\infty,r)$。其对应的分配模型为将r个有区别的球放入n个不同的盒子，每个盒子的球数不加限制而且同盒的球不分次序。则排列数为：
\begin{equation}
    RP(\infty,r) = n^r
\end{equation}

从集合的角度理解，问题也可以描述为：

设集合$S= \{\infty \cdot e_1,\infty \cdot e_2,\dots,\infty \cdot e_n \}$，即$S$种共含$n$类元素，每类元素有无穷多个，从$S$中取$r$个元素的排列数即为$RP(\infty,r)$

\subsubsection{不尽相异元素排列}

设$S=\{n_1\cdot e_1,n_2\cdot e_2,\dots,n_t\cdot e_t\}$，即元素$e_i$有$n_i$个$(i=1,2,\dots,t)$，且$n_1+n_2+\dots+n_t = n$，从$S$中任取$r$个元素，求其排列数$RP(n,r)$

本问题的数学模型事将$r$个有区别的球放入$t$个不同的盒子，而每个盒子的容量事有限的，其中第$i$个盒子最多只能放入$n_i$个球，求分配方案数。

相对于前两种情况，这种事有限重复的排列问题，即相异元素不重复的排列强调事不重复，即盒子的容量为1；允许重复的排列实际上是盒子容量无限。而有限重复是盒子容量有限。

如下是几个特例：

\begin{enumerate}
    \item r=1 时，$RP(n,1)=P^1_t = t$
    \item r = n 时，n个元素的全排列数为

    \begin{equation}
        RP(n,n) = \frac{n!}{n_1!n-2!\dots n_3!}
    \end{equation}

    先视为n个不同元素的排列，共有n！种。但每个排列实际重复统计了$n_1 !n_2!\dots n_t!$次。因为当元素不同时，同类元素交换位置，对应不同的排列。而当同类元素相同时，针对每个确定的排列，同类元素互相交换位置，该排列不变。

    \item t = 2 时, 2个元素的全排列数为
    
    \begin{equation}
        RP(n,n) = \frac{n!}{n_1!n_2!} = \begin{pmatrix}
            n \\ n_1
        \end{pmatrix}
    \end{equation}
\end{enumerate}

\subsubsection{相异元素不允许重复的圆排列}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{问题一：}n个有标号的珠子排成一个圆圈，共有几种不同的排法
    
    \begin{enumerate}
        \item 方法一

        n个相异元素任意排成一行（线排列），共有n！种排法，再首尾相接，每当元素转动时，相当于n个不同的线排列，故排列数为：
        \begin{equation}
            CP(n,n) = \frac{P(n,n)}{n} = (n-1)!
        \end{equation}

        \item 方法二
        
        先取出某一元素k，放于圆上某确定位置，再令余下的n-1个元素作成一个线排列，首位置于k的两侧构成一个圆排列同样可以得到：
        $$
        CP(n,n) = \frac{P(n,n)}{n} = (n-1)!
        $$
    \end{enumerate}

    \item \textbf{问题二：}从n个相异元素中不重复地去r个围成圆排列，求不同排列总数CP(n,r)
    
    即为从n个相异的元素中取出r个线排列，且由于对称过来仍然相同，则共有：

    \begin{equation}
        \frac{P(n,r)}{2r} = \frac{n!}{2r(n-r)!}
    \end{equation}

\end{enumerate}


\subsubsection{相异元素允许重复的组合}

设$S=\{ \infty \cdot e_1,\infty \cdot e_2,\dots,\infty \cdot e_n\}$，从S中允许重复地取r个元素构成组合，称为r可重组合，组合数记为$RC(\infty,r)$。

将S的n个不同元素分别用1,2,...,n表示，则取出r个元素从小到大设为$a_1,a_2,\dots,a_r$，则$a_i$满足：
$$
1 \leq a_1 \leq a_2 \leq \dots \leq a_r\leq n
$$

令$b_i = a_i +(i-1),i=1,2,\dots,e$，则
$$
1 \leq b_1 < b_2 < \dots < b_r \leq n+(r-1)
$$

对应一个从n+r-1个相异元素中不允许重复地取r个元素的组合。从而两个集合一一对应：
$$
RC(\infty,r) = C(n+r-1,r) = \frac{(n+r-1)!}{r!(n-1)!}
$$

重复组合的模型是将r个无区别的球放入n个不同的盒子，每个盒子的球数不变

\subsubsection{不尽相异的元素组合}

设$S=\{n_1\cdot e_1,n_2\cdot e_2,\dots,n_t\cdot e_t\}$，且$n_1+n_2+\dots+n_t = n$，从S中任取r个，求其组合数RC(n,r)

设多项式

$$
\prod^t_{i=1} \sum^{n_i}_{j=0} x^j =  \prod^t_{i=1}(1+x+x^2+\dots+x^{n_i}) = \sum^n_{r=0}a_rx^r
$$

则RC(n,r)就是多项式中$x^r$的系数，即

$$
RC(n,r) = a_r
$$

\end{document}